\documentclass[10pt, a4paper]{article}

\usepackage[pdftex]{graphicx,color}

\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage{anysize}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[portuges,brazilian]{babel}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{ifthen}
\usepackage{array}
\usepackage{natbib}
%\usepackage{ tipa }
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
%\usepackage[usenames,dvipsnames]{xcolor} %to allow for color changes
%\definecolor{light-gray}{gray}{0.80} % defines the colour.
%\usepackage{cite} % to allow line breaks inside citations

%% Para redução de espaço entre os itens da bibliografia
	\let\oldbibliography\thebibliography
	\renewcommand{\thebibliography}[1]{\oldbibliography{#1}
	\setlength{\itemsep}{0pt}}

\usepackage{helvet}
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}

\usepackage{enumerate}
\usepackage{adjustbox}

\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}

\newcommand{\mnras}{Mon. Not. R. Astron. Soc.}
\newcommand{\aap}{Astronomy $\&$ Astrophysics}
\newcommand{\apjs}{ApJS}
\newcommand{\apj}{Astrophys. J.}
\newcommand{\apjl}{Astrophys. J. Letters}
\newcommand{\aj}{Astron. J.}
\newcommand{\pasa}{PASA}
\newcommand{\nat}{Nature}

\usepackage{mathptmx}


\usepackage[colorinlistoftodos, textwidth=20mm, textsize=footnotesize]{todonotes}
\newcommand{\lucas}[1]{\todo[author=\textbf{Lucas},color=green!30,caption={},inline]{#1}}
\newcommand{\vitor}[1]{\todo[author=\textbf{Vítor},color=red!30,caption={},inline]{#1}}


 

\renewcommand{\baselinestretch}{1.5}

%\marginsize{left}{right}{top}{bottom}
\marginsize{30mm}{30mm}{15mm}{15mm}
\setlength{\headsep}{2cm}

\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{afterpage}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{} % clear all fields
\fancyhead[R]{Universidade Federal do Espírito Santo\\ Programa Institucional de Iniciação Científica\\
Relatório Final de Pesquisa\\
Ciências Exatas e da Terra}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}

%\pagenumbering{arabic}

\usepackage{listings}
\usepackage{adjustbox} 

% Pacote xspace: para colocar espaços no final das macros quando necessário.
\usepackage{xspace}


% Definição de macros.
\newcommand{\frameweb}{\textit{FrameWeb}\xspace}

\begin{document}

\afterpage{\cfoot{\thepage}}

\ 

\vspace{1cm}

\begin{center}
 {\Large \bf Integração do Editor de Modelos de \frameweb à IDE Eclipse}
 \end{center}

\vspace{.5cm}

{\bf Identificação:}

\begin{tabular}{c l l}
\phantom{cosmologia}&{Grande área do CNPq: Ciências Exatas e da Terra} & \\
&{Área do CNPq: Ciência da Computação} &   \\
&{Título do Projeto: Aplicação de técnicas de Modelagem Conceitual no} & \\ &{desenvolvimento de métodos e ferramentas de Engenharia de Software} &  \\
&{Professor Orientador: Vítor E. Silva Souza} & \\
&{Estudante PIBIC/PIVIC: Lucas Ribeiro Mendes Silva} & 
\end{tabular}


\vspace{.5cm}

%\bigskip


\begin{quote}

%{\bf Orientações:}
%Este documento deve ser utilizado como modelo para a elaboração do Relatório Final dos Subprojetos do programa Institucional de Iniciação Científica da UFES. Deve-se utilizar na elaboração do relatório alinhamento justificado e fonte Times New Roman, corpo 10 com espaçamento entre linhas de 1,5, e tamanho 12 para títulos.

{\bf Resumo:}
{\it
O método \frameweb (\textit{Framework-based Design Method for Web Engineering}) incorpora conceitos de categorias de \textit{frameworks} comumente utilizados no desenvolvimento de Sistemas de informação baseados na Web (\textit{Web Information Systems} ou WISs) em seus modelos de projeto arquitetural, definindo a sintaxe de tais modelos por meio de meta-modelos. Baseado em técnicas MDD (\textit{Model-driven Development} ou Desenvolvimento Orientado a Modelos), uma ferramenta CASE (\textit{Computer-Aided Software Engineering}) chamada \textit{FrameWeb Editor} foi construída. Em um esforço separado, uma ferramenta de geração de código foi proposta, porém sem utilizar as fundações MDD do método, o que motivou sua refatoração. Ademais, apesar de baseadas na plataforma Eclipse, tais ferramentas não se encontravam integradas à Eclipse IDE (\textit{Integrated Development Environment} ou Ambiente Integrado de Desenvolvimento), prejudicando a adoção por parte de desenvolvedores. Neste subprojeto de Iniciação Científica, desenvolvemos um novo e melhorado gerador de código e integramo-lo, juntamente com o \textit{FrameWeb Editor} à IDE Eclipse.
}
      
\bigskip
      
{\bf Palavras chaves:} Web Engineering, Frameworks, Model-Driven Development, FrameWeb, CASE Tool, Eclipse IDE, Code Generation

\end{quote}

  
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Introdução}

Sistemas de informação baseados na Web (\textit{Web Information Systems} ou WISs) têm se tornado cada vez mais populares e, consequentemente, surgem métodos e ferramentas que auxiliam seu processo de desenvolvimento, implantação e manutenção, passando a empregar conceitos de Engenharia de Software. Durante o processo de desenvolvimento é comum o uso de \textit{frameworks}, que oferecem um conjunto de artefatos de código para reúso. Porém, apesar de afetarem a arquitetura dos sistemas, geralmente não são considerados até a fase de implementação.

Dentro deste contexto, surge FrameWeb~\citep{souza-et-al:iism09}, um método baseado em \textit{frameworks} para o desenvolvimento de WISs. FrameWeb define uma arquitetura padrão para facilitar a integração com \textit{frameworks} muito utilizados para o desenvolvimento nessa plataforma, além de propor uma linguagem~\citep{martins-souza:webmedia15} para construção de um conjunto de modelos que traz para o projeto arquitetural do sistema conceitos inerentes a estes \textit{frameworks}.

Foram desenvolvidas duas ferramentas de apoio ao método. O FrameWeb Editor~\citep{campos-souza:webmedia17} permite criar os modelos propostos pela abordagem de forma gráfica, obedecendo às restrições definidas pela linguagem de modelagem. Já o gerador de código de FrameWeb~\citep{almeida-et-al:webmedia17,zupeli-souza:webmedia18} é capaz de transformar tais modelos em esqueletos de código, auxiliando desenvolvedores na tarefa de codificação do WIS.

O uso de técnicas MDD (\textit{Model-driven Development} ou Desenvolvimento Orientado a Modelos) na definição da linguagem e das ferramentas associadas ao FrameWeb permite que seus modelos utilizem conceitos de categorias de \textit{frameworks} genéricas (ex.: mapeamento objeto/relacional) sem se comprometer com o \textit{framework} específico (ex.: Hibernate, Django, ODB, etc.) até o momento de implementação em código. O gerador de código, por exemplo, pode ser estendido por meio de \textit{templates} para gerar código para diferentes plataformas e \textit{frameworks} a partir dos mesmos modelos FrameWeb construídos com o editor.

No entanto, tais ferramentas possuem duas grandes limitações: (i)~o gerador de código utiliza uma abordagem muito pobre para criação dos \textit{templates} de código, o que compromete sua manutenção e evolução; e (ii)~ambas as ferramentas não encontram-se devidamente integradas a uma IDE (\textit{Integrated Development Environment}, Ambiente Integrado de Desenvolvimento), o que dificulta sua adoção por desenvolvedores. Neste subprojeto, integramos as ferramentas à IDE Eclipse e refatoramos o gerador de código de modo a promover uma maior manutenibilidade e evolutibilidade.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Objetivos}

O objetivo geral desse trabalho é integrar o \textit{\frameweb Editor}, incluindo seu gerador de código, ao Ambiente Integrado de Desenvolvimento Eclipse da maneira mais amigável possível ao usuário final, de modo a facilitar seu uso por desenvolvedores fora da comunidade acadêmica. Alcançar tal objetivo envolve (i) conhecer a abordagem \frameweb e suas ferramentas; (ii) aprender sobre MDD e criação de \textit{plugins} no Eclipse; (iii) integrar as ferramentas à IDE Eclipse; e (iv) aprimorar as ferramentas, com foco em usabilidade e manutenibilidade.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Metodologia}

Os primeiros 2 meses de projeto foram dedicados ao estudo do método FrameWeb~\citep{souza-et-al:iism09,martins-souza:webmedia15}, sua abordagem e usabilidade. Tal estudo foi necessário para o entendimento do FrameWeb Editor~\citep{campos-souza:webmedia17} e também do gerador de código~\citep{almeida-et-al:webmedia17,zupeli-souza:webmedia18}. Após compreender o funcionamento do FrameWeb, no terceiro mês deu-se início ao estudo da criação de plugins para a plataforma Eclipse RCP, tendo como base os tutoriais desenvolvidos e publicados gratuitamente pelo professor Lars \cite{vogella}.

Após a parte conceitual, foi efetivamentamente iniciado o desenvolvimento do projeto, sendo o primeiro desafio a integração das ferramentas com a IDE Eclipse, elas foram nativamente integradas à IDE em formato de \textit{plugin}, possibilitando uma fácil instalação. Após integradas, deu-se continuidade ao desenvolvimento do FrameWeb Editor e do gerador de código, no caso do segundo, foi decidido a recriação do mesmo, pois este não encontrava-se suficientemente compatível com a proposta do método FrameWeb, sendo que dessa vez foram utilizadas técnicas de MDD para a construção do gerador. Ambas as ferramentas foram aprimoradas em paralelo até o final do projeto, sendo ao final maduras o suficiente para gerar resultados satisfatórios e dentro do esperado.

Todo o processo foi acompanhado e orientado em reuniões semanais do grupo de pesquisa, tendo como objetivos sanar dúvidas, revisar os avanços semanais e realizar planejamentos para futuros avanços.

%Definir, com base na revisão bibliográfica ou em trabalhos preliminares, a metodologia que deverá ser utilizada para testar a hipótese formulada e atingir os objetivos estabelecidos. Apresentar o procedimento de trabalho, o material que deverá ser utilizado, o tratamento da informação e o procedimento estatístico, se for o caso.
%Exemplo de referência: \citep{2010deto.book.....A,Amendola:2016saw}.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Resultados e Discussões} \label{resultados}


A integração do FrameWeb Editor e do gerador de código à IDE de forma nativa foi feita por meio do desenvolvimento de \textit{plugins}, que são disponibilizados em um \textit{update-site}, como mostra a Figura~\ref{fig:UpdateSite}. Ao serem instalados sobre a IDE Eclipse, a faceta FrameWeb fica disponível para ser utilizada em projetos Web.

\begin{figure}
	\includegraphics[width=\linewidth]{figuras/eclipse-update-site.png}
	\caption{\textit{Update-site} do FrameWeb Editor categorizado em duas \textit{features}: \textsf{graphicaleditor} e \textsf{codegenerator}.}
	\label{fig:UpdateSite}
\end{figure}

Uma faceta é um ponto de extensão padrão da IDE Eclipse, responsável por configurar um projeto Web para que ele realize determinadas tarefas e preencha certos requisitos. Sendo assim, a faceta FrameWeb faz com que um projeto Web se comporte de maneira a cumprir os requisitos do método. Esta faceta é composta por duas \textit{features}: gerador de código e ferramenta diagramática, sendo a primeira dependente da segunda.

A integração com a IDE nos permite usufruir do editor de modelos FrameWeb em uma mesma instância do Eclipse e dentro de um mesmo projeto. Em relação ao gerador de código, a integração faz com que os artefatos gerados sejam colocados diretamente nos pacotes de código-fonte e pastas da aplicação Web do projeto em questão, obedecendo a arquitetura dos \textit{frameworks}, ao invés de serem salvos em uma pasta qualquer do sistema de arquivos, como feito anteriormente.

A arquitetura resultante desta integração é mostrada na Figura~\ref{fig:artquitetura}. Sobre a plataforma Java e a IDE Eclipse, encaixa-se o \textit{plugin} Sirius~\citep{viyovic2014sirius}, que oferece suporte à definição de representações gráficas de componentes e provê diversas funcionalidades comumente utilizadas em editores gráficos, seguido pelas \textit{features} referentes às ferramentas associadas ao método FrameWeb, disponibilizadas juntamente com seu código-fonte sob a licença MIT.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=.5\linewidth]{figuras/arquitetura.png}
	\caption{Arquitetura resultante da integração.}
	\label{fig:artquitetura}
\end{figure}

Concomitante à integração à IDE Eclipse, o gerador de código do FrameWeb foi completamente refeito, pois usava uma abordagem de \textit{templating} muito pobre, não se encontrava suficientemente compatível com o editor gráfico e fazia análise dos arquivos XML por meio de manipulação de \textit{strings} ao invés de usar as ferramentas MDD disponíveis na plataforma Eclipse.

A antiga abordagem de \textit{templating} utilizando substituição chave-valor foi substituída pelo uso do \textit{template engine} \textbf{Jtwig} (\url{http://jtwig.org}), trazendo maior flexibilidade aos desenvolvedores de \textit{templates}, além da possibilidade de utilizar um editor de texto com \textit{syntax highlighting}, visando melhorar a produtividade do desenvolvedor, o que não era possível com a antiga abordagem. A motivação para migrar para um \textit{template engine} se deu pelo fato de que a abordagem chave-valor não cobria um dos principais objetivos do FrameWeb Editor, que é o suporte para qualquer linguagem de programação orientada a objetos, pois muitas tomadas de decisão deveriam ser realizadas no \textit{back-end}, fazendo com que fosse necessário tratar casos específicos para cada linguagem de programação. Ademais, o desacoplamento entre \textit{front-end} (\textit{templates}) e \textit{back-end} (implementação do gerador de código) facilita a possibilidade de extensão da ferramenta. A Figura~\ref{fig:template-entidade} traz um exemplo de \textit{template} Jtwig das classes do Modelo de Entidades de FrameWeb, para o \textit{framework} Spring Data JPA (\url{http://spring.io/projects/spring-data-jpa}).

\begin{figure}[ht]
	\includegraphics[width=\linewidth]{figuras/template-modelo-entidades.png}
	\caption{Fragmento do \textit{template} das classes do Modelo de Entidades FrameWeb para o \textit{framework} Spring Data JPA.}
	\label{fig:template-entidade}
\end{figure}

Com uma linguagem de \textit{templating} mais poderosa, não se faz mais necessário fragmentar os \textit{templates} (ex.: cabeçalho de classe, atributos, métodos, etc.), criando-se um \textit{template} centralizado para cada artefato (ex.: classe de entidade, página Web). Assim, o metamodelo foi adequado de modo que as metaclasses possuam um atributo para cada artefato a ser gerado (ex.: \textsf{classTemplate}, \textsf{pageTemplate}, etc.), como mostra a Figura~\ref{fig:metaclasses-templates}.

\begin{figure}
	\includegraphics[width=\linewidth]{figuras/metaclasses-templates.png}
	\caption{Metaclasses dos \textit{templates}, instanciadas para cada perfil de \textit{framework}.}
	\label{fig:metaclasses-templates}
\end{figure}

Duas novas metaclasses foram acrescentadas ao editor. A metaclasse \textsf{DAOTemplate} tem como objetivo comportar as definições de \textit{templates} das classes do modelo de persistência de dados, que ainda não havia sido implementada por \cite{zupeli-souza:webmedia18}. A metaclasse \textsf{RestControllerTemplate} foi criada com o intuito de trazer para o editor a possibilidade de criar controladores que utilizam o modelo arquitetural REST (\textit{Representational State Transfer}), que vem sendo amplamente utilizado por desenvolvedores Web.

Para gerenciar os diretórios nos quais códigos-fonte, arquivos de visão (HTML, CSS, etc...) e \textit{templates} são armazenados, foi criada a metaclasse \textsf{FrameWebConfiguration}, que armazena ainda as extensões de arquivo (ex.: \textsf{.java}, \textsf{.xhtml}) a serem utilizados na plataforma escolhida. Assim que a faceta FrameWeb Editor é adicionada ao projeto Web, uma instância de \textsf{FrameWebConfiguration} é criada e disponibilizada para ser configurada diretamente no editor pelo desenvolvedor. Na Figura~\ref{fig:exemplo-configuracao-projeto} é possível ver a estrutura de um projeto Web recém criado e configurado, já com a faceta FrameWeb adicionada.

%\begin{figure}
%  \includegraphics[width=\columnwidth]{figuras/metaclasse-framewebconfiguration.png}
%  \caption{Estrutura da metaclasse \textsf{FrameWebConfiguration}.}
%  \label{fig:metaclasse-framewebconfiguration}
%\end{figure}

\begin{figure}[ht]
	\includegraphics[width=\linewidth]{figuras/visao-geral-inicio-projeto.png}
	\caption{Exemplo de um projeto FrameWeb configurado.}
	\label{fig:exemplo-configuracao-projeto}
\end{figure}

Para avaliar a integração das ferramentas, como prova de conceito, criamos um projeto Web simples em uma IDE Eclipse, construímos modelos FrameWeb relativos a este projeto, geramos o código-fonte a partir dos modelos e executamos a aplicação num servidor Web, também integrado à IDE.

Usamos como base o Spring Tool Suite, uma IDE que tem o Eclipse como base, contendo apenas recursos necessários para executar aplicações que utilizam o \textit{framework} Spring (\url{http://spring.io}). Para utilizar o FrameWeb Editor nesta IDE, foi necessário instalar o \textit{plugin} Sirius (disponível no \emph{Eclipse Marketplace}) e, a partir do \textit{update-site} do FrameWeb (\url{http://dev.nemo.inf.ufes.br/framewebplugin/}), as \textit{features} de nossa ferramenta já demonstradas na Figura~\ref{fig:UpdateSite}.

Com a ferramenta pronta, criamos um \textit{Spring Starter Project} e adicionamos ao projeto criado a faceta FrameWeb, fazendo com que o projeto se tornasse apto a trabalhar com os modelos FrameWeb no editor gráfico e também com o gerador de código. Como plataforma, definimos para este exemplo a linguagem de programação Java e os \textit{frameworks} Spring Boot e JSF (cujos \textit{templates} podem ser obtidos no repositório do FrameWeb no GitHub: \url{https://github.com/nemo-ufes/FrameWeb/}). Para aplicá-los ao projeto, bastou copiar os diretórios dos \textit{templates} para dentro do projeto, salvar e aguardar que fossem reconhecidos pelo editor.

No editor gráfico, configuramos o nosso projeto através da instância única de \textsf{FrameWebConfiguration}, garantindo que nossos pacotes de destino de código-fonte e a origem dos \textit{templates} fossem reconhecidas, bem como as extensões das linguagens de programação e páginas Web.

\begin{figure}
  \includegraphics[width=\linewidth]{figuras/exemplo-modelo-produto.png}
  \caption{Modelo de um serviço de cadastro de produtos.}
  \label{fig:exemplo-modelo-produto}
\end{figure}

Com as tecnologias escolhidas e com o projeto configurado, abrimos o arquivo \textsf{Model.frameweb} na perspectiva do \textit{Sirius} (i.e., com o FrameWeb Editor) e fizemos um modelo simples, como mostra a Figura~\ref{fig:exemplo-modelo-produto}. Clicando com o botão direito sobre o diagrama principal, selecionamos a opção \emph{Generate source code} e aguardamos que os arquivos fossem gerados dentro de seus respectivos pacotes.

Utilizando as facilidades da IDE (\emph{Organize Imports}), importamos os pacotes que estavam em falta. Nos controladores, os métodos \textit{save()} e \textit{loadData()} foram implementados. Também utilizamos as notações @Join para mapear os caminhos da URL para os arquivos de visão, como mostrado a seguir:

\begin{lstlisting}[language=Java, label=java:join-annotation]
@Join(path = "/", to = "/lista-produtos.jsf")
@Join(path = "/produto", to = "/cadastrar-produto.jsf")
\end{lstlisting}

Para uma melhor visualização do conteúdo, aprimoramos manualmente as páginas Web geradas com recursos visuais providos pela biblioteca PrimeFaces (\url{https://www.primefaces.org/}).

Por fim, tendo todo o código gerado e o ambiente configurado, bastou executarmos o servidor embutido no Spring Boot para, com pouquíssimo esforço, ter a aplicação Web em execução.

Na Tabela~\ref{tbl:aproveitamento} apresentamos o percentual de aproveitamento do código gerado em relação ao código modificado citado anteriormente. Note que o arquivo ProdutoRepositoryImpl.java teve uma taxa de aproveitamento de 0\%, isso se deu pelo de fato desse arquivo ter sido apagado nos testes, pois não houve necessidade de utilizá-lo no exemplo final. Desconsiderando este arquivo, a média de aproveitamento foi de 80,4\%. Os arquivos que tiveram uma taxa de aproveitamento superior a 80\% precisaram ser pouco alterados, sendo geralmente os pacotes importados e implementações de métodos. Vale ressaltar que o percentual de aproveitamento foi calculado utilizando a função \textit{similar\_text()} da linguagem PHP e os valores anotados manualmente, seguindo o script apresentado a seguir:

\begin{lstlisting}[language=php]
<?php
/* Codigo gerado original */
$old = file_get_contents('old.txt');
/* Codigo gerado modificado */
$new = file_get_contents('new.txt');

similar_text($old, $new, $percent);

echo $percent;
?>
\end{lstlisting}

\begin{table}
\centering
\caption{Aproveitamento do código gerado na versão final da prova de conceito.}
\begin{adjustbox}{width=\columnwidth, center}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline

\textbf{Arquivo} & \textbf{Número de linhas geradas} & \textbf{Número de linhas após modificado} & \textbf{Aproveitamento} \\ \hline
ListaProdutosController.java & 32 & 42 & 76,38\% \\ \hline
ProdutoController.java & 32 & 37 & 81,52\% \\ \hline
Produto.java & 64 & 54 & 83,20\% \\ \hline
ProdutoRepository.java & 7 & 9 & 89,67\% \\ \hline
ProdutoRepositoryImpl.java & 12 & 0 & 00,00\% \\ \hline
ProdutoService.java & 16 & 18 & 93,81\% \\ \hline
ProdutoServiceImpl.java & 35 & 38 & 93,86\% \\ \hline
cadastrar-produto.xhtml & 27 & 30 & 88,02\% \\ \hline
lista-produtos.xhtml & 25 & 41 & 68,62\% \\ \hline

\end{tabular}
\label{tbl:aproveitamento}
\end{adjustbox}
\end{table}

Após ter gerado o código, realizado todas as modificações necessárias e feita a implantação da aplicação, obtivemos os resultados apresentados na Figura~\ref{fig:screenshots}. Com as imagens podemos ver um sistema simples e funcional originado de um modelo gerado através do FrameWeb Editor em conjunto com o seu gerador de código.

\begin{figure}[t]
	\begin{subfigure}{.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=.9\linewidth]{figuras/lista-produtos-vazia.png}
		\caption{Lista de produtos cadastrados vazia.}
		\label{fig:lista-produtos-vazia}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}{.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=.9\linewidth]{figuras/cadastrar-novo-produto-vazia.png}
		\caption{Formulário para cadastrar um novo produto.}
		\label{fig:cadastrar-novo-produto-vazia}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}{.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=.9\linewidth]{figuras/cadastrar-novo-produto-exemplo.png}
		\caption{Formulário de cadastro preenchido.}
		\label{fig:cadastrar-novo-produto-exemplo}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}{.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=.9\linewidth]{figuras/lista-produtos-exemplo.png}
		\caption{Lista de produtos cadastrados preenchida.}
		\label{fig:lista-produtos-exemplo}
	\end{subfigure}
	\caption{Telas de sistema desenvolvido a partir da modelagem feita com o \textit{FrameWeb Editor} e posterior geração de código.}
	\label{fig:screenshots}
\end{figure}

A partir desta prova de conceito, são planejados para o segundo semestre deste ano novos esforços de avaliação no contexto de uma disciplina de Desenvolvimento Web lecionada nos cursos de graduação em Computação e pós-graduação em Informática da UFES.

% Descreva aqui os resultados ou respostas encontrados durante o trabalho, apresentando os dados/informações obtidos(as) ou coletados(as) e incluindo ilustrações, figuras, fotos ou esquemas. 
% Ilustrações, tabelas ou figuras devem ser numeradas sequencialmente, de acordo com os esquemas de formatação e legendas indicados na Tabela~\ref{tab} e Figura~\ref{supernovas}. Cada legenda deve ser informativa, com texto alinhado à esquerda, descrevendo o que é mostrado.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Discussão e Conclusões}

Neste relatório, foram apresentados os resultados dos esforços de integração da ferramenta CASE FrameWeb Editor e uma nova e melhorada versão do gerador de código proposto para o método FrameWeb à Eclipse IDE, que se fez necessário pois este último não se mostrava suficientemente compatível com o editor para cumprir com todos os objetivos da ferramenta em sua última versão.

A integração do FrameWeb Editor à Eclipse IDE garante ao usuário a utilização de uma interface unificada à qual ele já está familiarizado, assim permitindo que as principais vantagens do editor e da Eclipse IDE possam ser aproveitadas dentro de um mesmo ambiente. Consideramos tal integração um passo essencial na adoção das ferramentas e, consequentemente, do método FrameWeb por desenvolvedores fora do ambiente acadêmico.

Dentre as principais vantagens do FrameWeb Editor, podemos citar sua extensibilidade, que permite aos usuários acrescentar novos \textit{frameworks} e templates ao projeto Web em desenvolvimento visando a geração de código e adaptando-se às necessidades do projeto. Podemos citar também a funcionalidade de geração de código, esta permite ao usuário que a partir de um mesmo modelo, códigos em diferentes linguagens de programação orientadas a objeto e diferentes \textit{frameworks} possam ser gerados sem que o usuário modelador precise se preocupar com características específicas de cada linguagem e \textit{framework}. A geração de código também poupa esforços e tempo do usuário desenvolvedor, pois uma vez que a estrutura do sistema é gerada, este só precisa se preocupar com a lógica de programação por trás dos métodos. Por fim, o novo template engine introduzido no novo gerador de código garante maior flexibilidade para o usuário desenvolvedor de \textit{templates}, dessa forma podemos ter resultados mais eficientes e precisos em relação aos códigos gerados.

As mudanças ocorridas em relação à antiga versão são sutis para o usuário modelador, pois foram poucas as mudanças ocorridas no editor gráfico. Mas com a reconstrução do gerador de código, novas \textit{features} e com a introdução do \textit{Jtwig}, os resultados obtidos podem ser iguais ou melhores se comparados à antiga versão, porém a grande vantagem dessa nova versão está no desacoplamento do \textit{front-end} (templates) do \textit{back-end} (implementação do gerador de código).

Como trabalhos futuros, pretendemos utilizar a nova versão do FrameWeb Editor nas próximas edições do curso de Desenvolvimento Web em nossa universidade, visando obter \textit{feedback} dos alunos da disciplina em relação à ferramenta. Para dar continuidade ao desenvolvimento da ferramenta, pretendemos melhorar ainda mais a integração com a IDE Eclipse, fazendo a conversão da interface para o Eclipse E4. Procuramos também melhorar gerador de código e buscar manter o interesse do usuário a partir de \textit{features} que facilitem sua interação com a ferramenta, como o download automático dos \textit{frameworks} diretamente do repositório oficial ou de terceiros, a não sobreposição de códigos já gerados ou alterados, detecção de pacotes que devem ser importados e melhor suporte para o modelo arquitetural REST, visando modernizar a ferramenta.


%\bibliographystyle{apalike2}
\bibliographystyle{hapalike2-NOand}

\bibliography{biblio}

\vspace{.5cm}

%{\bf \underline{LEMBRE-SE}: O RELATÓRIO FINAL É INDIVIDUAL E \textcolor{red}{DEVE SER ESCRITO PELO} BOLSISTA/VOLUNTÁRIO DE INICIAÇÃO CIENTÍFICA, \textcolor{red}{SOB A SUPERVISÃO DO SEU ORIENTADOR}. O RELATÓRIO DEVERÁ SER ENVIADO PELO ORIENTADOR ATRAVÉS DO SISTEMA DO PROGRAMA INSTITUCIONAL DE INICIAÇÃO CIENTÍFICA (PIIC) ATÉ A DATA LIMITE DE ESTABELECIDA NO EDITAL. O LINK PARA ENVIO DO RELATÓRIO ESTÁ DISPONÍVEL NO SISTEMA DO PIIC A PARTIR DO DIA DE INÍCIO DE ENVIO ESTABELECIDO NO EDITAL.

%O ENVIO DO RELATÓRIO FINAL APÓS A DATA LIMITE ESTABELECIDA IMPLICARÁ NO IMPEDIMENTO DE PARTICIPAÇÃO DO ORIENTADOR DO(S) E DOS BOLSISTA(S) OU VOLUNTÁRIO(S) EM FUTURAS EDIÇÕES DO PIIC, CONFORME PREVISTO NO INCISO V DO ITEM 11º DO REGULAMENTO GERAL DO PIIC, DISPONÍVEL NO SITE DA PRPPG.}




\end{document}



